<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cryptomator Blog</title><description>Recent Blog Posts on cryptomator.org</description><link>https://staging.cryptomator.org/de/tags/in-depth/</link><language>de</language><atom:link href="https://staging.cryptomator.org/de/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><image><url>https://staging.cryptomator.org/img/logo.png</url><title>Cryptomator Blog</title><link>https://staging.cryptomator.org/de/tags/in-depth/</link></image><lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2025 16:17:22 +0000</lastBuildDate><generator>Hugo</generator><item><title>Unser Fahrplan zur Post-Quanten-Kryptografie</title><description>&lt;p>Wenn du dies liest, hast du wahrscheinlich schon von Quantencomputern gehört und davon, dass sie eines Tages einige traditionelle Verschlüsselungsverfahren brechen könnten. In diesem Artikel erklären wir, wie sich dies auf Cryptomator auswirkt und was unser Plan ist, um vollständig quantensicher zu werden.&lt;/p>
&lt;h2 id="derzeit-verwendete-algorithmen">Derzeit verwendete Algorithmen&lt;/h2>
&lt;p>Werfen wir zunächst einen Blick auf die in Cryptomator verwendeten Verschlüsselungsverfahren:&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/traditional-cipher-breakdown.svg" alt="Diagramm, das das Wachstum von 2^n im Vergleich zu n^2 zeigt" />
&lt;figcaption>Kryptografische Algorithmen in Cryptomator &amp; Cryptomator Hub&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Wie du sehen kannst, verlassen wir uns hauptsächlich auf AES- und EC-basierte Algorithmen. Dies sind traditionelle Algorithmen, deren Sicherheitsannahmen in einer Welt klassischer (nicht-quantenbasierter) Computer gelten. Die Grundidee ist, dass Berechnungen effizient sind, wenn man den richtigen Schlüssel kennt, aber ohne ihn praktisch unmöglich. Wenn ich „praktisch unmöglich“ sage, meine ich auf traditionellen Computern, da die Berechnungen einfach „zu komplex“ sind.&lt;/p>
&lt;h2 id="ein-paar-worte-zur-komplexität">Ein paar Worte zur Komplexität&lt;/h2>
&lt;p>Während wir Komplexität vermeiden, wenn es um Benutzerfreundlichkeit oder Code-Lesbarkeit geht, gibt es eine bestimmte Art von Komplexität, die wir anstreben. Lass mich das erklären:&lt;/p>
&lt;p>Wenn wir ausdrücken wollen, wie viele Schritte eine bestimmte Berechnung erfordert, kategorisieren wir Algorithmen in Klassen von Rechenkomplexität. Zur Veranschaulichung hier ein paar Beispiele mit Hunden:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Komplexitätsklasse&lt;/th>
&lt;th>Beispiel&lt;/th>
&lt;th>O‑Notation&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Konstante Zeit&lt;/td>
&lt;td>Eine Hundepfeife zu nutzen, dauert immer gleich lang, egal wie viele Hunde zuhören.&lt;/td>
&lt;td>O(1)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Logarithmische Zeit&lt;/td>
&lt;td>Die Telefonnummer einer Tierklinik im Telefonbuch zu finden ist einfach, da es alphabetisch sortiert ist und man die Seiten schnell eingrenzen kann.&lt;/td>
&lt;td>O(log n)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Lineare Zeit&lt;/td>
&lt;td>Jeden Hund streicheln. Wenn jeder Hund gleich viel Aufmerksamkeit bekommt, dauert es genau n-mal so lange, wenn du n Hunde hast.&lt;/td>
&lt;td>O(n)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Polynomielle Zeit&lt;/td>
&lt;td>Wenn jeder Hund auf einer Party jeden anderen Hund beschnuppern und begrüßen will. Hund 1 schnuppert an Hund 2, 3, 4, &amp;hellip; Hund 2 schnuppert an Hund 3, 4, &amp;hellip; und so weiter.&lt;/td>
&lt;td>O(nᵏ)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Exponentielle Zeit&lt;/td>
&lt;td>Jeder Hund bekommt 4 Welpen. Das ergibt 16 Hunde nach zwei Generationen, 64 nach drei und 256 nach vier Generationen.&lt;/td>
&lt;td>O(kⁿ)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Um sicherzustellen, dass das Knacken eines Verschlüsselungsverfahrens extrem viel Zeit und Energie benötigt, beruhen kryptografische Algorithmen auf schwer berechenbaren Problemen – wir bewegen uns also auf der komplexeren Seite des Spektrums.&lt;/p>
&lt;p>Das wohl anschaulichste Beispiel ist das Faktorisierungsproblem: Bestimme die Primfaktoren von 8633. Die Lösung ist einfach zu überprüfen (89 × 97), aber die Faktoren aus dem Produkt zu ermitteln, ist sehr schwer – &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/General_number_field_sieve">schwerer als polynomiell, aber subexponentiell&lt;/a>. Genau darauf basiert das RSA-Verschlüsselungsverfahren (nur mit viel größeren Zahlen), wobei der öffentliche Schlüssel das Produkt zweier geheimer Primzahlen enthält, die zur Berechnung des privaten Schlüssels erforderlich sind.&lt;/p>
&lt;h2 id="wie-quantencomputer-verschlüsselungen-schwächen">Wie Quantencomputer Verschlüsselungen schwächen&lt;/h2>
&lt;h3 id="asymmetrische-kryptografie">Asymmetrische Kryptografie&lt;/h3>
&lt;p>Quantencomputer sind nicht grundsätzlich schneller, aber sie ermöglichen die Ausführung eine andere Klasse von Algorithmen. Ein Problem, das auf klassischen Computern als komplex gilt, kann auf einem Quantencomputer deutlich einfacher sein.&lt;/p>
&lt;p>Ein besonders bekanntes Beispiel ist der &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Shor-Algorithmus">Shor-Algorithmus&lt;/a>, der das Faktorisierungsproblem in polynomieller Zeit löst. Auch wenn polynomieller Zeit nur eine Zeile über exponentieller Zeit in der obigen Tabelle steht, macht das einen gewaltigen Unterschied. Die folgende Grafik veranschaulicht die Auswirkung einer zunehmenden Problemgröße auf die beiden Komplexitätsklassen:&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/pqc-complexity-classes.svg" alt="Diagramm, das das Wachstum von 2^n im Vergleich zu n^2 zeigt" />
&lt;figcaption>Wachstumskurven von polynomiellen und exponentiellen Funktionen&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Wenn ein Quantencomputer gebaut werden kann, der Shors Algorithmus auf große Zahlen anwendet, würde das die meisten heute verwendeten Public-Key-Verfahren – einschließlich ECDH – brechen.&lt;/p>
&lt;h3 id="symmetrische-kryptografie">Symmetrische Kryptografie&lt;/h3>
&lt;p>Stell dir ein Zahlenschloss mit vier Ziffern vor. Um die richtige Kombination zu erraten, müsste ein herkömmlicher Computer jede Möglichkeit überprüfen, beginnend mit 0000 und endend mit 9999. Im Durchschnitt würde dies 5.000 Versuche erfordern. Was wenn ich dir sagen würde, dass ein Quantencomputer dies mit nur 100 Versuchen schaffen könnte? Klingt wie Zauberei? Genau das kann der Grover-Algorithmus leisten.&lt;/p>
&lt;p>Allgemeiner gesagt: Wenn ein herkömmlicher Algorithmus durchschnittlich \(n/2\) Schritte benötigt, braucht ein Quantencomputer nur \(\sqrt n\) Versuche – eine Beschleunigung, die laut dem BBBV-Theorem das absolute Optimum darstellt. Wenn du verstehen möchtest, wie das funktioniert, gibt es &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=RQWpF2Gb-gU">ein großartiges Video von 3Blue1Brown über Grovers Algorithmus&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Diese „Magie&amp;quot; gilt für jedes Problem, bei dem sich eine vermutete Lösung effizient überprüfen lässt. Das ist natürlich etwas ärgerlich, wenn du nicht möchtest, dass ein Angreifer deinen geheimen Schlüssel errät. Glücklicherweise ist die Abwehr einfach: Erhöhe \(n\) auf eine Größe, bei der selbst \(\sqrt n\) groß genug wird, um Grovers Algorithmus unpraktikabel zu machen.&lt;/p>
&lt;div class="admonition question">
&lt;div class="admonition-header">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512">&lt;path d="M256 512A256 256 0 1 0 256 0a256 256 0 1 0 0 512zM169.8 165.3c7.9-22.3 29.1-37.3 52.8-37.3l58.3 0c34.9 0 63.1 28.3 63.1 63.1c0 22.6-12.1 43.5-31.7 54.8L280 264.4c-.2 13-10.9 23.6-24 23.6c-13.3 0-24-10.7-24-24l0-13.5c0-8.6 4.6-16.5 12.1-20.8l44.3-25.4c4.7-2.7 7.6-7.7 7.6-13.1c0-8.4-6.8-15.1-15.1-15.1l-58.3 0c-3.4 0-6.4 2.1-7.5 5.3l-.4 1.2c-4.4 12.5-18.2 19-30.6 14.6s-19-18.2-14.6-30.6l.4-1.2zM224 352a32 32 0 1 1 64 0 32 32 0 1 1 -64 0z"/>&lt;/svg>
&lt;span>Warum ist AES-256 quantensicher?&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>Hast du dich jemals gefragt, warum wir AES-256 anstelle von AES-128 verwenden?&lt;/p>
&lt;p>Die „256” bezieht sich auf die Anzahl der Schlüsselbits, was zu \(2^{256}\) möglichen Schlüsseln führt. Das Erraten des richtigen Schlüssels würde daher \(2^{256} / 2 = 2^{255}\) Versuche auf einem herkömmlichen Computer und \(\sqrt{2^{256}} = 2^{128}\) Versuche mit Grovers Algorithmus erfordern.&lt;/p>
&lt;p>\(2^{128}\) Versuche sind schlichtweg zu viele. Daher reicht AES-128 bei Angriffen mit herkömmlichen Computern, während die Post-Quanten-Welt AES-256 erforderlich macht.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;h2 id="eine-neue-ära-der-verschlüsselung">Eine neue Ära der Verschlüsselung&lt;/h2>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" srcset="https://staging.cryptomator.org/img/blog/cryptobot-crystals.webp, https://staging.cryptomator.org/img/blog/cryptobot-crystals@2x.webp 2x" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/cryptobot-crystals.webp" alt="Cryptobot trägt Jedi-Roben und lässt einen Kyber-Kristall und einen Dilithium-Kristall mit der Macht schweben" />
&lt;figcaption>Kyber und Dilithium&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Während also für AES ein ausreichend großer Schlüsselraum genügt, müssen unsere asymmetrischen Verschlüsselungsverfahren ersetzt werden, um Angriffen durch Quantencomputer standhalten zu können. Im Jahr 2016 startete das National Institute of Standards and Technology (NIST) einen Wettbewerb zur Ermittlung quantenresistenter kryptografischer Algorithmen.&lt;/p>
&lt;p>Die Auswahl von Algorithmen im Rahmen eines Wettbewerbs hat sich bereits in der Vergangenheit bewährt, wie beispielsweise bei AES und SHA-3. Dieser Ansatz stößt bei Experten auf großes Interesse, die ihr Bestes geben, um Schwachstellen aufzudecken.&lt;/p>
&lt;p>Im Jahr 2022, nach mehreren Runden, in denen Dutzende von Kandidaten ausgeschieden waren, gab das NIST &lt;a href="https://www.nist.gov/news-events/news/2022/07/nist-announces-first-four-quantum-resistant-cryptographic-algorithms">die Gewinner bekannt&lt;/a>. Kyber und Dilithium – benannt nach Kristallen aus Star Wars bzw. Star Trek – wurden die ersten standardisierten Post-Quanten-Algorithmen für Verschlüsselung und digitale Signaturen. Sie erhielten offiziell die Namen ML-KEM und ML-DSA.&lt;/p>
&lt;div class="admonition tip">
&lt;div class="admonition-header">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 384 512">&lt;path d="M272 384c9.6-31.9 29.5-59.1 49.2-86.2c0 0 0 0 0 0c5.2-7.1 10.4-14.2 15.4-21.4c19.8-28.5 31.4-63 31.4-100.3C368 78.8 289.2 0 192 0S16 78.8 16 176c0 37.3 11.6 71.9 31.4 100.3c5 7.2 10.2 14.3 15.4 21.4c0 0 0 0 0 0c19.8 27.1 39.7 54.4 49.2 86.2l160 0zM192 512c44.2 0 80-35.8 80-80l0-16-160 0 0 16c0 44.2 35.8 80 80 80zM112 176c0 8.8-7.2 16-16 16s-16-7.2-16-16c0-61.9 50.1-112 112-112c8.8 0 16 7.2 16 16s-7.2 16-16 16c-44.2 0-80 35.8-80 80z"/>&lt;/svg>
&lt;span>Tipp&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>Hier ist noch einmal ein &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=K026C5YaB3A">tolles Video, das die zugrunde liegende Mathematik der ML-basierten Kryptografie erklärt&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>Perfekt! Integrieren wir also ML-KEM und ML-DSA in Cryptomator Hub:&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/pqc-cipher-breakdown.svg" alt="Diagramm der kryptografischen Architektur mit Post-Quanten-Verschlüsselung" />
&lt;figcaption>Cryptomator Hub mit Post-Quanten-Kryptografie&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Jetzt sagst du sicher: „Aber Moment mal, da ist doch noch ECDH drin!?&amp;quot;. Und du hast recht. Obwohl die neuen Verschlüsselungsalgorithmen sehr vielversprechend sind, müssen wir uns der Tatsache stellen, dass es sie einfach noch nicht lange gibt. Wir wissen aufgrund der Neuargikeit einfach noch nicht, welche Arten von Angriffen in Zukunft entdeckt werden könnten – und ob diese Algorithmen sich wirklich bewähren.&lt;/p>
&lt;p>Um besonders vorsichtig zu sein, kombinieren wir daher eine traditionelle Verschlüsselung mit einer post-quantenbasierten. Stell dir das wie eine Tür mit zwei Schlössern vor: Wenn eines aufgebrochen wird, schützt das andere weiterhin den Inhalt. Es ist ein einfaches Design, das sicherstellt, dass das System nicht schwächer ist als seine einzelnen Komponenten. Diese Post-Quanten-/Traditionelle (PQ/T)-Hybridverschlüsselung wird &lt;em>X-Wing&lt;/em> genannt.&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" srcset="https://staging.cryptomator.org/img/blog/cryptobot-xwing.webp, https://staging.cryptomator.org/img/blog/cryptobot-xwing@2x.webp 2x" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/cryptobot-xwing.webp" alt="Cryptobot sitzt im Droidensockel eines X-Wing-Jägers und hat großen Spaß beim Flug durch den Weltraum" />
&lt;figcaption>Cryptomator wird X-Wing verwenden&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>X-Wing befindet sich noch in Entwicklung. Ich habe die RFC-Autoren – Deirdre Connolly, Peter Schwabe und Bas Westerbaan – gefragt, wann die finale Spezifikation veröffentlicht wird. Zehn Minuten später kam folgende Antwort von Bas:&lt;/p>
&lt;div class="admonition quote">
&lt;div class="admonition-header">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512">&lt;path d="M448 296c0 66.3-53.7 120-120 120l-8 0c-17.7 0-32-14.3-32-32s14.3-32 32-32l8 0c30.9 0 56-25.1 56-56l0-8-64 0c-35.3 0-64-28.7-64-64l0-64c0-35.3 28.7-64 64-64l64 0c35.3 0 64 28.7 64 64l0 32 0 32 0 72zm-256 0c0 66.3-53.7 120-120 120l-8 0c-17.7 0-32-14.3-32-32s14.3-32 32-32l8 0c30.9 0 56-25.1 56-56l0-8-64 0c-35.3 0-64-28.7-64-64l0-64c0-35.3 28.7-64 64-64l64 0c35.3 0 64 28.7 64 64l0 32 0 32 0 72z"/>&lt;/svg>
&lt;span>Zitat&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>X-Wing is final and being shipped by Google and Apple presumably in hardware. &lt;br>
(X-Wing ist final und wird bereits von Google und Apple implementiert, voraussichtlich in Hardware.)&lt;/p>
&lt;p>— Bas Westerbaan&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>Zur Sicherheit fragte ich noch, ob Änderungen an der aktuellen Spezifikation geplant seien:&lt;/p>
&lt;div class="admonition quote">
&lt;div class="admonition-header">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512">&lt;path d="M448 296c0 66.3-53.7 120-120 120l-8 0c-17.7 0-32-14.3-32-32s14.3-32 32-32l8 0c30.9 0 56-25.1 56-56l0-8-64 0c-35.3 0-64-28.7-64-64l0-64c0-35.3 28.7-64 64-64l64 0c35.3 0 64 28.7 64 64l0 32 0 32 0 72zm-256 0c0 66.3-53.7 120-120 120l-8 0c-17.7 0-32-14.3-32-32s14.3-32 32-32l8 0c30.9 0 56-25.1 56-56l0-8-64 0c-35.3 0-64-28.7-64-64l0-64c0-35.3 28.7-64 64-64l64 0c35.3 0 64 28.7 64 64l0 32 0 32 0 72z"/>&lt;/svg>
&lt;span>Zitat&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>No significant changes, no changes planned or expected at all. &lt;br>
(Keine signifikanten Änderungen, nichts geplant oder erwartet.)&lt;/p>
&lt;p>— Deirdre Connolly&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>Dies bestätigte unsere Überzeugung, dass jetzt der perfekte Zeitpunkt ist, um X-Wing als zukünftigen Standard für die Schlüsselkapselung einzuführen.&lt;/p>
&lt;div class="admonition question">
&lt;div class="admonition-header">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512">&lt;path d="M256 512A256 256 0 1 0 256 0a256 256 0 1 0 0 512zM169.8 165.3c7.9-22.3 29.1-37.3 52.8-37.3l58.3 0c34.9 0 63.1 28.3 63.1 63.1c0 22.6-12.1 43.5-31.7 54.8L280 264.4c-.2 13-10.9 23.6-24 23.6c-13.3 0-24-10.7-24-24l0-13.5c0-8.6 4.6-16.5 12.1-20.8l44.3-25.4c4.7-2.7 7.6-7.7 7.6-13.1c0-8.4-6.8-15.1-15.1-15.1l-58.3 0c-3.4 0-6.4 2.1-7.5 5.3l-.4 1.2c-4.4 12.5-18.2 19-30.6 14.6s-19-18.2-14.6-30.6l.4-1.2zM224 352a32 32 0 1 1 64 0 32 32 0 1 1 -64 0z"/>&lt;/svg>
&lt;span>Was ist mit einem PQ/T-Hybrid für Signaturen?&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>Ja, es gibt auch &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/doc/draft-prabel-jose-pq-composite-sigs/02/">Bemühungen, eine Kombination aus ML-DSA und ECDSA zu standardisieren&lt;/a>. Im Gegensatz zu X-Wing befindet sich dies jedoch in einer früheren Phase. Wir verfolgen die Entwicklungen in diesem Bereich genau und werden dieses Schema wahrscheinlich nutzen, sobald es bereit ist.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;h2 id="standardisierung-der-kryptografie">Standardisierung der Kryptografie&lt;/h2>
&lt;h3 id="warum-standards-wichtig-sind">Warum Standards wichtig sind&lt;/h3>
&lt;p>In jeder Branche spielt Standardisierung eine wichtige Rolle. Sie gewährleistet Kompatibilität, fördert Interoperabilität und senkt Kosten, indem sie es verschiedenen Systemen und Organisationen ermöglicht, mithilfe gemeinsamer Protokolle und Spezifikationen zusammenzuarbeiten – und dabei Konsistenz und Zuverlässigkeit zu gewährleisten.&lt;/p>
&lt;p>In der IT-Sicherheit ist Standardisierung sogar noch wichtiger. Algorithmen, Protokolle und Datenformate müssen nicht nur über heterogene Systeme hinweg zuverlässig funktionieren, sondern auch strengen Prüfungen standhalten. Je mehr Experten einen Standard begutachten, desto besser. Wie bei den zuvor erwähnten NIST-Wettbewerben können solche Prüfungen Schwachstellen aufdecken, &lt;em>bevor&lt;/em> eine Verschlüsselung produktiv eingesetzt wird. Durch die Einhaltung etablierter, transparenter Standards profitieren sowohl Entwickler als auch Anwender von einem stärkeren, vertrauenswürdigeren Schutz – insbesondere angesichts der sich stetig weiterentwickelnden Bedrohungslandschaft, wie z.B. aufgrund von Quantencomputern.&lt;/p>
&lt;p>Das Ignorieren solcher Standards – manchmal Bequemlichkeit oder für vermeintliche Geschwindigkeitsvorteile – führt auf einen Pfad, der mit versteckten Mängeln gepflastert sein kann. Selbst die kleinste Änderung kann schwerwiegende Schwachstellen mit sich bringen, die ohne gründliche Peer-Reviews wahrscheinlich zuerst von jemandem entdeckt werden, der klüger ist und weniger gute Absichten hat.&lt;/p>
&lt;p>Bei Cryptomator haben wir uns immer gegen „Security through Obscurity” ausgesprochen (was auch der Grund ist, &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/guides/open-source/">warum Open Source so wichtig ist&lt;/a>). Selbstverständlich haben wir nie selbst entwickelte Chiffren verwendet – ein absolutes No-Go. Und je weiter verbreitet ein Algorithmus oder Protokoll ist, desto einfacher wird es, das System als Ganzes zu verstehen, zu überprüfen und zu auditieren.&lt;/p>
&lt;h3 id="ein-starkes-fundament">Ein starkes Fundament&lt;/h3>
&lt;p>Viele Standards bauen auf anderen auf. Ohne ML-KEM gäbe es kein X-Wing. Nun, da X-Wing kurz vor der Einführung steht, was können wir damit machen? Es in einem weiteren Standard verwenden: &lt;a href="https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc9180.html">HPKE&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>HPKE steht für Hybrid Public Key Encryption – und um genau zu sein, hängt es überhaupt nicht von X-Wing ab. Stattdessen definiert es, wie drei verschiedene kryptografische Komponenten – KEM, KDF und AEAD – auf eine bestimmte Weise kombiniert werden, um klar definierte Sicherheitseigenschaften zu gewährleisten. Und X-Wing kann als eine dieser Komponenten (KEM) dienen.&lt;/p>
&lt;p>Ein weiterer Standard, den wir schätzen gelernt haben, ist JWE, ein Datenformat für den Austausch verschlüsselter Nutzdaten. Und glücklicherweise arbeitet grade eine Gruppe Experten daran, &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/doc/html/draft-reddy-cose-jose-pqc-hybrid-hpke-07">die Verwendung von X-Wing-basiertem HPKE in JWE zu standardisieren&lt;/a>. Genau das wollen wir in Cryptomator Hub übernehmen und damit die aktuellen ECDH-basierten JWEs ersetzen.&lt;/p>
&lt;p>Über die oben genannten Vorteile von Peer-Reviews hinaus bietet die Verwendung standardisierter Formate gegenüber proprietären Formaten mehrere zusätzliche Vorteile:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Gemeinsame APIs erleichtern den Austausch von Implementierungen – beispielsweise bleibt die Verwendung von HPKE unabhängig von den zugrunde liegenden Algorithmen gleich.&lt;/li>
&lt;li>Breite Verfügbarkeit etablierter Bibliotheken. So gibt es beispielsweise Dutzende von JWE/JWT-Bibliotheken.&lt;/li>
&lt;li>Offizielle Testvektoren ermöglichen es uns, Tests zu schreiben, die den Build frühzeitig abbrechen, wenn etwas schief geht.&lt;/li>
&lt;li>Schnellere Erkennung von Schwachstellen: Wenn ein Fehler in einem weit verbreiteten Standard entdeckt wird, wird er wahrscheinlich schnell gemeldet – während eine einzelne proprietäre Implementierung möglicherweise viel länger unbemerkt bleibt.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sowohl JWE als auch HPKE unterstützen austauschbare interne Algorithmen bei gleichbleibender externer Schnittstelle. Dies ermöglicht es uns, die Gesamtstruktur beizubehalten und interne Komponenten schnell zu ersetzen, wenn Schwachstellen auftreten.&lt;/p>
&lt;div class="admonition quote">
&lt;div class="admonition-header">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512">&lt;path d="M448 296c0 66.3-53.7 120-120 120l-8 0c-17.7 0-32-14.3-32-32s14.3-32 32-32l8 0c30.9 0 56-25.1 56-56l0-8-64 0c-35.3 0-64-28.7-64-64l0-64c0-35.3 28.7-64 64-64l64 0c35.3 0 64 28.7 64 64l0 32 0 32 0 72zm-256 0c0 66.3-53.7 120-120 120l-8 0c-17.7 0-32-14.3-32-32s14.3-32 32-32l8 0c30.9 0 56-25.1 56-56l0-8-64 0c-35.3 0-64-28.7-64-64l0-64c0-35.3 28.7-64 64-64l64 0c35.3 0 64 28.7 64 64l0 32 0 32 0 72z"/>&lt;/svg>
&lt;span>Zitat&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>The moral is the need for cryptographic agility. It’s not enough to implement a single standard; it’s vital that our systems be able to easily swap in new algorithms when required. &lt;br>
(Die Moral von der Geschichte ist die Notwendigkeit kryptografischer Agilität. Es reicht nicht aus, einen einzigen Standard zu implementieren; es ist entscheidend, dass unsere Systeme bei Bedarf problemlos neue Algorithmen einbinden können.)&lt;/p>
&lt;p>— &lt;a href="https://www.schneier.com/blog/archives/2022/08/nists-post-quantum-cryptography-standards.html">Bruce Schneier&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;h2 id="standardisierung-des-tresorformats">Standardisierung des Tresorformats&lt;/h2>
&lt;p>Wenn also alle in Cryptomator-Produkten verwendeten Verschlüsselungsalgorithmen – sowie der Austausch von Geheimnissen im Cryptomator Hub – auf Standards basieren, wie sieht es dann mit dem Tresorformat aus?&lt;/p>
&lt;p>Wir verwenden zwar bewährte Kryptografie, aber die Dateiformate selbst sind unsere eigenen. Das möchten wir jedoch ändern. Vor einiger Zeit haben wir uns mit den Entwicklern von Cyberduck, gocryptfs und rclone zusammengetan, um ein gemeinsames Format für verschlüsselte Verzeichnisse zu entwickeln und so die Interoperabilität unserer Tools sicherzustellen. Das Format befindet sich zwar noch in der Entwicklung, aber wir hoffen, in ein paar Monaten weitere Details mitteilen zu können. In der Zwischenzeit bist du natürlich herzlich eingeladen, das Format zu überprüfen und Verbesserungsvorschläge auf &lt;a href="https://github.com/encryption-alliance/unified-vault-format">GitHub&lt;/a> einzureichen.&lt;/p>
&lt;p>Ein wesentlicher Vorteil dieses &lt;em>Unified Vault Format&lt;/em> ist, dass es eine Schlüsselrotation ermöglicht, was wiederum zwei wesentliche Vorteile mit sich bringt:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Zugriffssperre&lt;/strong>: Nach der Rotation der Schlüssel können ehemalige Mitglieder des Tresors keine Dateien mehr entschlüsseln, die nach dem Widerruf ihres Zugriffs hinzugefügt wurden. Was bei ACL-basierter Zugriffskontrolle trivial ist, erfordert besondere Sorgfalt, wenn wir dies kryptografisch forcieren wollen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Flexibilität bei der Verschlüsselung&lt;/strong>: Bis zu einem gewissen Grad ermöglicht es Verschlüsselungs-Upgrades. Wenn beispielsweise eine Schwachstelle in einem Algorithmus gefunden wird, können wir einen Schalter umlegen und zu einem neuen JWE-Algorithmus übergehen – wodurch alle neu hinzugefügten Dateien sofort geschützt sind.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="kurz-gesagt-wo-stehen-wir">Kurz gesagt: Wo stehen wir?&lt;/h2>
&lt;h3 id="cryptomator">Cryptomator&lt;/h3>
&lt;p>Wie oben erläutert, ist Cryptomator bereits quantensicher. Da es ausschließlich symmetrische Verschlüsselungsalgorithmen mit ausreichend großen Schlüsselräumen verwendet, stellen Quantencomputer derzeit keine bekannte Bedrohung dar.&lt;/p>
&lt;h3 id="cryptomator-hub">Cryptomator Hub&lt;/h3>
&lt;p>Cryptomator Hub muss hingegen auf andere Algorithmen umgestellt werden. Dies sind die Schritte, die wir unternehmen:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;em>(In Bearbeitung)&lt;/em> Implementierung von X-Wing: Als auf Open Source fokussiertes Unternehmen haben wir schon immer zu anderen Projekten beigetragen. Wie bereits erwähnt, stehen wir in Kontakt mit den Autoren des &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/doc/draft-connolly-cfrg-xwing-kem/">X-Wing RFC&lt;/a> und auch mit dem JDK Security Team, um &lt;a href="https://github.com/openjdk/jdk/pull/26032">X-Wing-Unterstützung zum OpenJDK&lt;/a> hinzuzufügen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>(In Bearbeitung)&lt;/em> Implementierung von HPKE in JWE-Bibliotheken: Seit den Anfängen von Cryptomator haben wir zu einer der am weitesten verbreiteten &lt;a href="https://connect2id.com/products/nimbus-jose-jwt">JOSE-Bibliotheken für Java&lt;/a> beigetragen. Es liegt daher nahe, dass wir HPKE-Unterstützung (und anschließend X-Wing-basierte HPKE) gemäß dem &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/doc/html/draft-reddy-cose-jose-pqc-hybrid-hpke-07">JOSE HPKE RFC&lt;/a> hinzuzufügen. Die Autoren des RFC (von denen wir einen persönlich kennen) sind bereits gespannt auf unser Feedback.&lt;/li>
&lt;li>Migration der in Cryptomator Hub verwendeten JWEs von traditioneller Kryptographie zu PQ/T-Hybriden. Wir möchten damit beginnen, sobald die Standards final veröffentlicht sind und die oben genannten Implementierungen in Upstream-Bibliotheken gemerged werden können.&lt;/li>
&lt;li>Einführung eines neuen Tresorformats, das die Cipher Agility verbessert und weitere Vorteile für Cryptomator Hub-Benutzer bietet.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Wie du siehst, handelt es sich hierbei um ein projektübergreifendes Unterfangen. All dies, um gemeinsam eine robuste Grundlage für die kommenden Jahre zu schaffen.&lt;/p></description><pubDate>Thu, 24 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/07/24/post-quantum-roadmap/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/07/24/post-quantum-roadmap/</guid><category>cryptomator</category><category>encryption</category></item><item><title>Cryptomator 1.17.0 ist da: Windows, sag "Hello"!</title><description>&lt;p>Mit dem neuen Update auf &lt;strong>Version 1.17.0&lt;/strong> machen wir Cryptomator wieder ein Stück besser – stabiler, kompatibler und benutzerfreundlicher. In diesem Blogpost werfen wir einen Blick auf die spannendsten Neuerungen des Updates und zeigen, warum sich das Upgrade lohnt.&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/downloads/" target="_blank" rel="noopener">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/desktop-1.17.0.png" alt="Cryptomator Release 1.17.0" />
&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="was-gibt-es-neues">Was gibt es Neues?&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Windows Hello Integration&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Ab sofort kannst du unter Windows deine Tresore ganz einfach mit &lt;strong>Windows Hello&lt;/strong> entsperren – sei es per Gesichtserkennung, Fingerabdruck oder PIN. Die zusätzliche Sicherheit trifft hier auf maximalen Komfort. Auch hier ein großes Dankeschön an &lt;a href="https://github.com/purejava">Ralph (purejava auf GitHub)&lt;/a> für seine Mithilfe!&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Doppelklick = Tresor entsperren&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Ab jetzt kannst du deine Tresore direkt durch einen &lt;strong>Doppelklick&lt;/strong> auf die Datei vault.cryptomator entsperren – ganz ohne Umweg über die App-Oberfläche. Das erleichtert den Zugriff auf häufig genutzte Tresore enorm.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>JavaFX 24: Grafisches Framework aktualisiert&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Unter der Haube wurde Cryptomators grafisches Fundament auf &lt;strong>JavaFX 24&lt;/strong> aktualisiert. Das sorgt nicht nur für mehr Stabilität, sondern verbessert auch die Kompatibilität mit modernen Systemen.&lt;/p>
&lt;h2 id="was-wurde-behoben">Was wurde behoben?&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>WinFsp-Update: Blue Screen unter Windows behoben&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Eines der wichtigsten Updates betrifft den &lt;strong>Windowstreiber WinFsp&lt;/strong>, den Cryptomator für die Einbindung der Tresore nutzt. Durch das Upgrade auf die neueste Version wurde ein kritischer Fehler behoben, der in Kombination mit bestimmten Sicherheitsprodukten von Trend Micro zu Bluescreens führen konnte.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Legacy-Tresore lassen sich wieder importieren&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Ein nerviger Bug wurde behoben: &lt;strong>Das Importieren älterer (Legacy-)Tresore funktioniert jetzt wieder reibungslos.&lt;/strong> Wer also noch ältere Backups hat, kann diese nun problemlos in die aktuelle Version übernehmen.&lt;/p>
&lt;p>Alle weiteren Änderungen findet ihr wie immer im &lt;a href="https://github.com/cryptomator/cryptomator/releases/tag/1.17.0">Changelog&lt;/a> bei GitHub!&lt;/p>
&lt;h3 id="und-was-ist-mit-windows-arm">Und was ist mit Windows ARM?&lt;/h3>
&lt;p>Leider muss die native ARM-App für Windows aufgrund eines Fehlers im JDK-Framework verschoben werden. Wir arbeiten an einer Lösung, können aber noch kein Veröffentlichungsdatum nennen.&lt;/p>
&lt;h2 id="jetzt-aktualisieren">Jetzt aktualisieren!&lt;/h2>
&lt;p>Cryptomator 1.17.0 steht wie gewohnt über unsere Download-Seite zur Verfügung. Wir empfehlen allen Nutzer:innen das Update, insbesondere Windows-Usern mit Trend Micro oder ARM64-Geräten.&lt;/p>
&lt;p>Wie immer freuen wir uns über Feedback – sei es über &lt;a href="https://github.com/cryptomator">GitHub&lt;/a>, &lt;a href="https://www.facebook.com/Cryptomator">Facebook&lt;/a>, &lt;a href="https://www.instagram.com/cryptomator/">Instagram&lt;/a>, &lt;a href="https://mastodon.online/@cryptomator">Mastodon&lt;/a> oder unser &lt;a href="https://community.cryptomator.org">Support-Forum&lt;/a>.&lt;/p></description><pubDate>Wed, 25 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/06/25/desktop-1.17.0/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/06/25/desktop-1.17.0/</guid><category>cryptomator</category><category>desktop</category></item><item><title>Summer Sale: 25 % Rabatt auf Cryptomator – den ganzen Juni!</title><description>&lt;p>Der Sommer steht vor der Tür – und mit ihm unser &lt;strong>Summer Sale&lt;/strong>! Vom &lt;strong>1. bis 30. Juni&lt;/strong> erhaltet ihr &lt;strong>25 % Rabatt&lt;/strong> auf alle kostenpflichtigen Cryptomator-Versionen sowie auf das &lt;strong>Supporter-Zertifikat&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>☀️ Jetzt &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/for-individuals/">Cryptomator&lt;/a> sichern – für nur &lt;strong>14,99 €&lt;/strong>*!&lt;/p>
&lt;p>Auch &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/for-teams/">Cryptomator Hub&lt;/a> ist für das erste Jahr &lt;strong>25 % günstiger&lt;/strong> – perfekt für Unternehmen, die ihre Sicherheitsbudgets noch bis zur Jahresmitte sinnvoll einsetzen wollen.&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/pricing/" target="_blank" rel="noopener">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/summer-2025-sale.png" alt="25 % Rabatt auf Cryptomator" />
&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="sommerzeit--budgetzeit">Sommerzeit = Budgetzeit?&lt;/h3>
&lt;p>Gerade für Organisationen und Unternehmen bietet sich jetzt die Chance, verbleibende IT-Budgets vor der Halbjahresgrenze gezielt zu investieren – und zwar in &lt;strong>Datenschutz, der bleibt&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Cryptomator Hub&lt;/strong> ist die ideale Lösung für Teams, NGOs, Forschungseinrichtungen und Unternehmen, die ihre &lt;strong>sensiblen Daten verschlüsselt und zentral verwaltbar in der Cloud speichern möchten&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Jetzt &lt;strong>25 % günstiger im ersten Jahr&lt;/strong> – und bereit für den produktiven Einsatz.&lt;/p>
&lt;h3 id="was-cryptomator-bietet">Was Cryptomator bietet&lt;/h3>
&lt;ul role="list" class="not-prose fa-ul text-sm md:text-base ml-7 md:ml-8">
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Ende-zu-Ende-Verschlüsselung&lt;/strong> für Cloud-Dienste wie Dropbox, Google Drive, OneDrive oder iCloud&lt;/span>
&lt;/li>
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Open Source&lt;/strong> für maximale Transparenz&lt;/span>
&lt;/li>
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Plattformübergreifend nutzbar&lt;/strong> auf Windows, macOS, Linux, iOS und Android&lt;/span>
&lt;/li>
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Kein Abo, keine versteckten Kosten&lt;/strong> – nur einmal zahlen&lt;/span>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="cryptomator-hub--ideal-für-teams-und-organisationen">Cryptomator Hub – ideal für Teams und Organisationen&lt;/h3>
&lt;ul role="list" class="not-prose fa-ul text-sm md:text-base ml-7 md:ml-8">
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Zentrale Verwaltung verschlüsselter Tresore&lt;/strong> – einfach, sicher und effizient &lt;/span>
&lt;/li>
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Rollenbasierte Zugriffssteuerung&lt;/strong> für unterschiedliche Teamstrukturen&lt;/span>
&lt;/li>
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>&lt;strong>Zero-Knowledge-Architektur&lt;/strong> – niemand außer euch hat Zugriff auf die verschlüsselten Daten &lt;/span>
&lt;/li>
&lt;li class="pl-1.5 my-1 md:my-2">
&lt;span class="fa-li">&lt;i class="fa-solid fa-check-circle text-primary">&lt;/i>&lt;/span>
&lt;span>Perfekt für NGOs, Forschungseinrichtungen, Bildungseinrichtungen und Unternehmen&lt;/span>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ihr möchtet &lt;strong>Cryptomator Hub&lt;/strong> in eurer Organisation nutzen? Kontaktiert uns für genauere Konditionen oder werft einen Blick in unsere &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/pricing/#for-teams">Preisliste&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h3 id="jetzt-sparen--bis-30-juni">Jetzt sparen – bis 30. Juni!&lt;/h3>
&lt;p>Ob Einzelperson oder Unternehmen: Wenn euch Datenschutz wichtig ist, nutzt diese Gelegenheit.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Sichert euch Cryptomator jetzt für nur 14,99 €&lt;/strong> oder startet mit Cryptomator Hub – &lt;strong>25 % günstiger im ersten Jahr&lt;/strong>.&lt;/p></description><pubDate>Sun, 01 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/06/01/summer-sale/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/06/01/summer-sale/</guid><category>cryptomator</category><category>sale</category></item><item><title>Warum starke Passwörter heute wichtiger sind denn je</title><description>&lt;p>&lt;strong>Passwörter sind der erste Schutzschild unserer digitalen Identität – und doch werden sie oft vernachlässigt.&lt;/strong> Von simplen Zahlenreihen bis hin zu mehrfach genutzten Logins: Schwache Passwörter gehören nach wie vor zu den Hauptursachen für Datenpannen. In einer Zeit, in der Cyberangriffe zunehmen und Datenlecks fast zur Tagesordnung gehören, ist es höchste Zeit, unser Sicherheitsbewusstsein zu stärken.&lt;/p>
&lt;h2 id="die-realität-123456-ist-noch-immer-ein-klassiker">Die Realität: „123456“ ist noch immer ein Klassiker&lt;/h2>
&lt;p>Laut dem Passwort-Report von &lt;a href="https://nordpass.com/de/most-common-passwords-list/">NordPass 2024&lt;/a> ist „123456“ weltweit erneut das meistgenutzte Passwort. In Deutschland führt „admin“ die Liste an. Millionen Menschen setzen also noch immer auf extrem leicht zu erratende Zugangsdaten – mit fatalen Folgen.&lt;/p>
&lt;p>Cyberkriminelle nutzen automatisierte Tools, um schwache Passwörter in Sekunden zu knacken. Kommt es zu einem Datenleck, wird das Passwort häufig auch für andere Konten ausprobiert – ein Problem, wenn man dasselbe Passwort mehrfach verwendet.&lt;/p>
&lt;h2 id="ich-habe-doch-nichts-zu-verbergen--wirklich">„Ich habe doch nichts zu verbergen“ – wirklich?&lt;/h2>
&lt;p>Dieser Gedanke ist weit verbreitet, aber täuschend. Auch wenn deine Daten auf den ersten Blick &amp;ldquo;uninteressant&amp;rdquo; erscheinen, können Angreifer sie missbrauchen, um:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>deine Identität zu stehlen,&lt;/li>
&lt;li>in deinem Namen E-Mails zu versenden,&lt;/li>
&lt;li>Zugriff auf weitere verknüpfte Konten zu erhalten,&lt;/li>
&lt;li>dich oder dein Umfeld zu erpressen oder zu betrügen.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Es geht also nicht nur um deine privaten Fotos oder Chats, sondern um deine gesamte digitale Identität und dein Vertrauen in digitale Dienste.&lt;/p>
&lt;h2 id="drei-alltagsbeispiele-die-zeigen-wie-schnell-es-gehen-kann">Drei Alltagsbeispiele, die zeigen, wie schnell es gehen kann&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Der kompromittierte Streaming-Account&lt;/strong>&lt;br>
Dein Passwort für einen Streamingdienst wurde geleakt. Angreifer nutzen ihn weiter, um Phishing-Mails zu verschicken oder weitere Zugänge zu testen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Das mehrfach genutzte Passwort&lt;/strong>&lt;br>
Du verwendest dasselbe Passwort für deine private E-Mail und dein Firmenkonto. Wird eines davon gehackt, ist gleich beides betroffen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Social Engineering durch schwache Passwörter&lt;/strong>&lt;br>
Ein Angreifer errät dein Passwort anhand öffentlich zugänglicher Informationen (z. B. Geburtsdatum + Name deines Haustiers) und verschafft sich Zugriff auf deine Cloud.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="wenn-es-richtig-teuer-wird-drei-reale-szenarien">Wenn es richtig teuer wird: Drei reale Szenarien&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Gehackte E-Mail führt zu Identitätsdiebstahl&lt;/strong>&lt;br>
Ein Angreifer verschafft sich über ein schwaches Passwort Zugriff auf dein E-Mail-Konto.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Er setzt Passwörter bei anderen Diensten zurück&lt;/li>
&lt;li>Nutzt deine Adresse für Betrug oder Phishing&lt;/li>
&lt;li>Bestellt Waren auf deinen Namen&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Folge:&lt;/strong> Finanzieller Schaden, Imageschaden, mühsame Wiederherstellung&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Zugriff auf Onlinebanking durch Passwort-Recycling&lt;/strong>&lt;br>
Ein geleaktes Passwort aus einem Forum wird auch fürs Onlinebanking verwendet. Ein Bot prüft automatisch gängige Banking-Seiten.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Folge:&lt;/strong> Konto leergeräumt, eventuelle Haftungsprobleme, Anzeige notwendig&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ransomware in der Firma durch schwaches Admin-Passwort&lt;/strong>&lt;br>
Ein VPN-Zugang wird durch ein schwaches Passwort kompromittiert. Angreifer installieren Schadsoftware.&lt;br>
&lt;strong>Folge:&lt;/strong> Betriebsstillstand, Lösegeldforderung, Datenverlust, DSGVO-Meldung&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="passwort-check-wie-sicher-bist-du-unterwegs">Passwort-Check: Wie sicher bist du unterwegs?&lt;/h2>
&lt;p>Mach den Selbsttest:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;input disabled="" type="checkbox"> Ich nutze für jedes Konto ein eigenes Passwort.&lt;/li>
&lt;li>&lt;input disabled="" type="checkbox"> Meine Passwörter bestehen aus mind. 12 Zeichen, Zahlen &amp;amp; Sonderzeichen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;input disabled="" type="checkbox"> Ich verwende einen Passwort-Manager.&lt;/li>
&lt;li>&lt;input disabled="" type="checkbox"> Ich habe Zwei-Faktor-Authentifizierung (2FA) aktiviert.&lt;/li>
&lt;li>&lt;input disabled="" type="checkbox"> Ich habe meine Passwörter in den letzten 12 Monaten überprüft.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Tipp:&lt;/strong> Finde heraus, ob deine Daten schon einmal in einem Leak aufgetaucht sind: &lt;a href="https://haveibeenpwned.com/">haveibeenpwned.com&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="tools-statt-kopfzerbrechen-passwort-manager-nutzen">Tools statt Kopfzerbrechen: Passwort-Manager nutzen&lt;/h2>
&lt;p>Niemand kann sich Dutzende komplexe Passwörter merken – muss man auch nicht. &lt;strong>Passwort-Manager&lt;/strong> wie Bitwarden, 1Password oder KeePass helfen dabei, sichere Kennwörter zu erstellen, zu speichern und automatisch einzufügen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Der große Vorteil&lt;/strong>: Man braucht sich nur noch ein einziges Master-Passwort merken – alles andere übernimmt die App.&lt;/p>
&lt;h2 id="extra-schutz-durch-zwei-faktor-authentifizierung">Extra-Schutz durch Zwei-Faktor-Authentifizierung&lt;/h2>
&lt;p>Selbst das stärkste Passwort kann theoretisch in einem Datenleck landen. Deshalb gilt: &lt;strong>Immer, wenn möglich, Zwei-Faktor-Authentifizierung (2FA) aktivieren.&lt;/strong> Dabei wird neben dem Passwort ein zweiter Faktor abgefragt, etwa ein Code per App oder SMS.&lt;/p>
&lt;p>Das macht es Angreifern deutlich schwerer, auf deine Konten zuzugreifen – selbst wenn sie dein Passwort kennen.&lt;/p>
&lt;h2 id="fazit-passwortsicherheit-ist-kein-nice-to-have">Fazit: Passwortsicherheit ist kein „Nice-to-have“&lt;/h2>
&lt;p>Der Aufwand für starke Passwörter ist gering – der Nutzen dagegen enorm. Wer einfache Gewohnheiten ändert, schützt sich vor realen Bedrohungen und gewinnt langfristig an digitaler Sicherheit.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Jetzt ist der beste Zeitpunkt, um schwache Passwörter zu ändern, einen Passwort-Manager einzurichten und 2FA zu aktivieren.&lt;/strong> &lt;em>Deine digitale Zukunft wird es dir danken.&lt;/em>&lt;/p></description><pubDate>Thu, 01 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/05/01/world-password-day/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/05/01/world-password-day/</guid><category>event</category></item><item><title>Cryptomator 1.16.0 ist da – mit praktischen neuen Features!</title><description>&lt;p>Die neueste Version unserer Desktop-App ist veröffentlicht! &lt;strong>Cryptomator 1.16.0&lt;/strong> bringt einige spannende Neuerungen mit sich, die eure tägliche Arbeit mit verschlüsselten Dateien noch komfortabler machen. Im Mittelpunkt stehen diesmal neue Funktionen, die mehr Transparenz und Kontrolle über eure Tresore ermöglichen – und sogar &lt;strong>biometrisches Entsperren&lt;/strong> auf dem Mac!&lt;/p>
&lt;h3 id="was-ist-neu">Was ist neu?&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>EventView: Überblick über wichtige Tresor-Ereignisse&lt;/strong>&lt;br>
Ihr wollt wissen, ob es beim Entsperren eines Tresors zu Konflikten kam oder ob beschädigte Dateien erkannt wurden? Mit dem neuen &lt;strong>EventView&lt;/strong> habt ihr nun eine Übersicht über relevante Ereignisse innerhalb eines entsperrten Tresors – wie z. B. Konfliktlösungen oder Hinweise auf beschädigte Dateien. So bleibt ihr immer auf dem Laufenden, was in eurem Tresor passiert.&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm max-h-[430px]" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/desktop-1.16.0-eventview.png" alt="EventView in Cryptomator 1.16.0" />
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;strong>Dateinamen entschlüsseln&lt;/strong>&lt;br>
Mit der neuen Funktion &lt;strong>Decrypt File Name&lt;/strong> könnt ihr verschlüsselte Dateien innerhalb eines Tresors auswählen und euch deren ursprüngliche, unverschlüsselte Dateinamen anzeigen lassen – ohne die Datei selbst öffnen zu müssen. Ein praktisches Tool für alle, die einen schnellen Überblick brauchen!&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm max-h-[449px]" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/desktop-1.16.0-decryptfilenames.png" alt="Dateinamen entschlüsseln in Cryptomator 1.16.0" />
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;strong>Touch ID-Unterstützung für macOS&lt;/strong>&lt;br>
Ab sofort könnt ihr eure Tresore auf dem &lt;strong>Mac&lt;/strong> ganz bequem mit &lt;strong>Touch ID&lt;/strong> entsperren! Das macht die Nutzung nicht nur schneller, sondern auch komfortabler und sicherer – gerade auf Geräten mit biometrischer Authentifizierung. Vielen Dank an &lt;a href="https://github.com/purejava">Ralph (purejava auf GitHub)&lt;/a> für die großartige Unterstützung!&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm max-h-[408px]" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/desktop-1.16.0-touchid.png" alt="Touch ID-Unterstützung in Cryptomator 1.16.0" />
&lt;/figure>
&lt;h3 id="was-wurde-behoben">Was wurde behoben?&lt;/h3>
&lt;p>Natürlich haben wir auch einige &lt;strong>Bugs beseitigt&lt;/strong> – hier ein kurzer Überblick:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Das &lt;strong>Hauptfenster&lt;/strong> wird unter Windows nun wieder korrekt angezeigt.&lt;/li>
&lt;li>Das &lt;strong>Tray-Icon&lt;/strong> passt sich unter Linux jetzt zuverlässig dem OS-Theme an. Danke auch hier an Ralph für die Mithilfe!&lt;/li>
&lt;li>Die App beendet sich jetzt wie erwartet, wenn das Hauptfenster geschlossen wird (sofern kein Tray aktiv ist).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Supporter-Zertifikate&lt;/strong> können nun wieder ordnungsgemäß entfernt werden&lt;/li>
&lt;li>Bei &lt;strong>Dateikonflikten&lt;/strong> bleiben die ursprünglichen Suffixe des Cloudanbieters jetzt größtenteils erhalten – statt einer einfachen Durchnummerierung wird der ursprüngliche Zusatz bewahrt.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="alle-änderungen-auf-github">Alle Änderungen auf GitHub&lt;/h3>
&lt;p>Neben den oben genannten Highlights gab es noch &lt;strong>weitere kleinere Verbesserungen und Aktualisierungen&lt;/strong> – z. B. in den Vault-Einstellungen, bei der Symbol-Optik unter Linux und bei der Übersetzungsqualität. Den vollständigen Überblick über alle Änderungen findet ihr wie immer im &lt;a href="https://github.com/cryptomator/cryptomator/releases/tag/1.16.0">&lt;strong>Changelog&lt;/strong>&lt;/a> auf GitHub.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Danke an alle Mitwirkenden&lt;/strong> aus der Community – und &lt;strong>viel Spaß&lt;/strong> mit dem neuen Update!&lt;/p></description><pubDate>Tue, 29 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/04/29/desktop-1.16.0/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/04/29/desktop-1.16.0/</guid><category>cryptomator</category><category>desktop</category></item><item><title>Cryptomator Hub 1.4.0: Mehr Vertrauen, mehr Kontrolle, mehr Transparenz</title><description>&lt;p>Mit dem Release 1.4.0 erhält &lt;strong>Cryptomator Hub&lt;/strong> ein umfassendes Funktions-Upgrade, das mehr Kontrolle und Transparenz bietet – und dabei gleichzeitig die Nutzerfreundlichkeit weiter verbessert.&lt;/p>
&lt;p>Im Mittelpunkt stehen ein neues &lt;strong>„Web of Trust“&lt;/strong>, feinere &lt;strong>Berechtigungsmechanismen&lt;/strong>, ein erweitertes &lt;strong>Audit-Logging&lt;/strong> sowie mehr &lt;strong>Einblick ins Benutzerprofil&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Schauen wir uns die Neuerungen im Detail an!&lt;/p>
&lt;h2 id="web-of-trust-gegenseitige-verifikation-für-mehr-sicherheit">Web of Trust: Gegenseitige Verifikation für mehr Sicherheit&lt;/h2>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/hub-1.4.0-wot.png" alt="Hub 1.4.0 WoT" />
&lt;/figure>
&lt;p>Ein Highlight dieses Releases ist das neue &lt;strong>Web of Trust (WoT)&lt;/strong>. Nutzer:innen können sich ab sofort gegenseitig verifizieren, indem sie die Schlüsselidentität anderer bestätigen.&lt;br>
Auf diese Weise entsteht ein Vertrauensnetzwerk, das sich vor allem gegen die Einschleusung von manipulierten oder gefälschten öffentlichen Schlüsseln absichert.&lt;/p>
&lt;p>Dieses Feature adressiert gezielt sogenannte &lt;strong>„Key Injection“-Risiken&lt;/strong> und verbessert den Schutz sensibler Daten in Organisationen.&lt;/p>
&lt;p>Die gegenseitige Verifikation basiert auf einem einfachen, aber wirksamen Prinzip: &lt;strong>Nur wenn der öffentliche Schlüssel einer Person von vertrauenswürdigen Kolleg:innen bestätigt wurde, gilt die Identität als verifiziert.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Admins können die Anzahl benötigter Bestätigungen konfigurieren.&lt;/p>
&lt;h2 id="neue-rolle-für-tresor-erstellung-wer-darf-was">Neue Rolle für Tresor-Erstellung: Wer darf was?&lt;/h2>
&lt;p>Mit der Einführung der &lt;code>create-vaults&lt;/code>-Rolle lässt sich ab sofort steuern, wer innerhalb einer Organisation neue Tresore erstellen darf.&lt;/p>
&lt;p>Bisher war diese Berechtigung standardmäßig allen Nutzer:innen vorbehalten – nun können Admins gezielt festlegen, ob z. B. nur bestimmte Teams, Einzelpersonen oder weiterhin alle dafür zuständig sein sollen.&lt;/p>
&lt;p>Gerade in größeren Organisationen mit vielen Nutzer:innen ist dies ein wichtiger Schritt zu mehr Ordnung und kontrollierterem Wachstum der Infrastruktur.&lt;/p>
&lt;h2 id="audit-log-noch-präzisere-nachverfolgung-von-ereignissen">Audit-Log: Noch präzisere Nachverfolgung von Ereignissen&lt;/h2>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm max-h-[553px]" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/hub-1.4.0-auditlog.png" alt="Hub 1.4.0 Audit Log" />
&lt;/figure>
&lt;p>Die Überwachung von sicherheitsrelevanten Aktivitäten gehört zu den zentralen Aufgaben im IT-Betrieb. Mit Version 1.4.0 von Cryptomator Hub wird das &lt;strong>Audit-Log&lt;/strong> noch leistungsfähiger:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Filter nach Ereignistypen:&lt;/strong> Jetzt lassen sich Audit-Einträge gezielt nach Typen filtern – etwa nach Schlüsseländerungen, Zugriffsversuchen oder Account-Aktivitäten. So können Admins bei Vorfällen schneller die relevanten Daten herausfiltern.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Neue Ereignisse:&lt;/strong> Es wurden mehrere zusätzliche &lt;a href="https://docs.cryptomator.org/hub/admin/#event-types">Event-Typen&lt;/a> eingeführt, um sicherheitskritische Aktionen noch besser sichtbar zu machen.
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Register Device&lt;/strong> - Ein Benutzer hat ein neues Gerät registriert. Dies kann z.B. eine Cryptomator-App (Desktop/Mobile) sein, um einen Tresor zu entsperren oder ein Webbrowser, um auf den Cryptomator Hub zuzugreifen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Remove Device&lt;/strong> - Ein Benutzer hat ein Gerät entfernt.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Signed Identity&lt;/strong> - Ein Benutzer hat die Identität eines anderen Benutzers signiert.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Account Key Changed&lt;/strong> - Ein Benutzer hat den Account Key neu generiert. Dies protokolliert auch die Änderung von Benutzerschlüsseln, da eine Änderung des Kontoschlüssels auch Teile der Benutzerschlüssel ändert.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Reset User Account&lt;/strong> – Ein Benutzer hat sein Konto zurückgesetzt.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>User Keys Change&lt;/strong> – Ein Benutzer hat seine Schlüssel geändert. Dies geschieht z. B., wenn der Benutzer die Einrichtung seines Kontos abgeschlossen hat oder wenn sich der Kontoschlüssel geändert hat.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Claim Vault Ownership&lt;/strong> - Ein Benutzer hat das Eigentum an einem Tresor beansprucht. Dieses Ereignis wird protokolliert, wenn ein Tresor, der mit Hub vor Version 1.3.0 erstellt wurde, vom Ersteller des Tresors mit dem Vault Admin Password beansprucht wird.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Retrieve Vault Key erweitert:&lt;/strong> Dieses Audit-Event enthält nun zusätzlich die &lt;strong>IP-Adresse und Geräte-ID&lt;/strong> – eine wichtige Erweiterung zur Nachvollziehbarkeit bei der Tresorentschlüsselung. So lässt sich ermitteln, welche Person mit welchem Gerät den Tresor entsperrt hat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="mehr-transparenz-im-nutzerprofil">Mehr Transparenz im Nutzerprofil&lt;/h2>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/hub-1.4.0-profile.png" alt="Hub 1.4.0 Profil-Ansicht" />
&lt;/figure>
&lt;p>Auch die Benutzeroberfläche wurde erweitert, um mehr Einblick in die eigenen Geräte und Zugriffe zu bieten:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Legacy Devices anzeigen:&lt;/strong> Nutzer:innen sehen nun auf einen Blick, ob sie noch Geräte im Einsatz haben, die mit einer älteren Hub-Version erstellt wurden. Das erleichtert Migrationsentscheidungen um das seit Hub 1.3.0 verwendete User-Key-basierte Schlüsselverfahren mit allen Geräten zu verwenden.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Letzte IP-Adresse und letzter Tresor-Zugriff:&lt;/strong> In der Geräteübersicht werden nun auch die &lt;strong>letzte bekannte IP-Adresse&lt;/strong> und der &lt;strong>Zeitpunkt des letzten Tresorzugriffs&lt;/strong> pro Gerät angezeigt – ideal zur Erkennung verdächtiger Aktivitäten.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="neue-sprachen-und-verbesserte-nutzerfreundlichkeit">Neue Sprachen und verbesserte Nutzerfreundlichkeit&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Sprachvielfalt wächst:&lt;/strong> Cryptomator Hub unterstützt jetzt auch &lt;strong>Niederländisch, Französisch, Italienisch, Koreanisch, Portugiesisch und Türkisch&lt;/strong>. Damit wird die Plattform für internationale Teams noch zugänglicher.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Spracheinstellung bleibt erhalten:&lt;/strong> Die gewählte Spracheinstellung wird nun im Nutzerkonto gespeichert – und muss nicht bei jedem Login neu gewählt werden.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="provenance-attestation-für-container-images">Provenance Attestation für Container-Images&lt;/h2>
&lt;p>Ein oft übersehener, aber sicherheitskritischer Bereich: &lt;strong>die Authentizität von Softwarecontainern&lt;/strong>. Ab Version 1.4.0 veröffentlichen wir eine &lt;strong>Provenance Attestation&lt;/strong> für unsere Container-Images.&lt;/p>
&lt;p>Diese Attestierung dokumentiert die Herkunft und Unveränderbarkeit unserer Images und bietet so zusätzliche Absicherung für automatisierte Deployments und CI/CD-Pipelines.&lt;/p>
&lt;h2 id="alle-änderungen-im-überblick">Alle Änderungen im Überblick&lt;/h2>
&lt;p>Alle technischen Details, Fixes und Verbesserungen sind in den &lt;a href="https://github.com/cryptomator/hub/releases/tag/1.4.0">Release-Notes&lt;/a> und dem neuen &lt;a href="https://github.com/cryptomator/hub/blob/1.4.0/CHANGELOG.md">CHANGELOG&lt;/a> zu finden.&lt;/p>
&lt;h2 id="schlusswort">Schlusswort&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Cryptomator Hub 1.4.0&lt;/strong> ist ein Release, das Vertrauen schafft – durch mehr Sichtbarkeit, feinere Steuerung und technische Verlässlichkeit.&lt;/p>
&lt;p>Ob im Sicherheitsmanagement, in der Rollenvergabe oder in der Benutzerführung: Dieses Update legt den Grundstein für noch robustere Dateninfrastrukturen in Organisationen, die Verschlüsselung ernst nehmen.&lt;/p></description><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/04/15/hub-1.4.0/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/04/15/hub-1.4.0/</guid><category>cryptomator</category><category>hub</category></item><item><title>Spring Sale: 25 %* Rabatt auf Cryptomator – Bis zum World Backup Day!</title><description>&lt;p>Der Frühling ist da – und mit ihm unser Spring Sale! Vom 20. bis 31. März erhaltet ihr 25 %* Rabatt auf alle kostenpflichtigen Cryptomator-Versionen sowie auf das Supporter Certificate.&lt;/p>
&lt;p>Jetzt &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/for-individuals/">Cryptomator&lt;/a> sichern – für nur 14,99 €*!&lt;/p>
&lt;p>Auch &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/for-teams/">Cryptomator Hub&lt;/a> gibt es für das erste Jahr 25 %* günstiger! Kontaktiert uns für genauere Konditionen oder werft einen Blick in unsere &lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/pricing/">Preisliste&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;a href="https://staging.cryptomator.org/de/pricing/" target="_blank" rel="noopener">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/spring-2025-sale.png" alt="25 % Rabatt auf Cryptomator" />
&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="warum-jetzt-der-beste-zeitpunkt-ist">Warum jetzt der beste Zeitpunkt ist&lt;/h2>
&lt;p>Am 31. März ist World Backup Day – die perfekte Gelegenheit, um eure Daten nicht nur zu sichern, sondern auch zu verschlüsseln! Denn ein Backup allein schützt nicht vor unbefugtem Zugriff. Erst mit einer starken Verschlüsselung bleibt eure Privatsphäre wirklich gewahrt.&lt;/p>
&lt;p>Macht den World Backup Day zum Anlass, eure Datensicherheit auf das nächste Level zu heben!&lt;/p>
&lt;h3 id="warum-cryptomator">Warum Cryptomator?&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Einfache Ende-zu-Ende-Verschlüsselung für Cloud-Dienste wie Dropbox, Google Drive, OneDrive oder iCloud Drive.&lt;/li>
&lt;li>Open Source für volle Transparenz und Sicherheit.&lt;/li>
&lt;li>Plattformübergreifend nutzbar auf Windows, macOS, Linux, Android und iOS.&lt;/li>
&lt;li>Kein Abo, keine versteckten Kosten – einmal zahlen, dauerhaft nutzen!&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="warum-cryptomator-hub">Warum Cryptomator Hub?&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Zentrale Verwaltung verschlüsselter Tresore für Teams und Unternehmen.&lt;/li>
&lt;li>Zugriffsrechte flexibel steuern – ideal für NGOs, Forschungseinrichtungen &amp;amp; Unternehmen.&lt;/li>
&lt;li>Zero-Knowledge-Architektur – niemand außer euch hat Zugriff auf die verschlüsselten Daten.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="jetzt-zugreifen-und-sparen">Jetzt zugreifen und sparen!&lt;/h2>
&lt;p>Der Spring Sale ist die perfekte Gelegenheit, um eure Cloud-Daten zu schützen – mit einer einmaligen Investition und ohne Abo-Modell. Sichert euch Cryptomator für nur 14,99 €* oder nutze Cryptomator Hub für euer Team mit 25 %* Rabatt im ersten Jahr.&lt;/p>
&lt;p>Doch beeilt euch: Das Angebot gilt nur bis zum 31. März!&lt;/p></description><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/03/20/spring-sale/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/03/20/spring-sale/</guid><category>cryptomator</category><category>sale</category></item><item><title>Cryptomator 2.7.0 für iOS: Jetzt mit SharePoint-Integration!</title><description>&lt;p>Wir freuen uns, ein wichtiges Update für die Cryptomator iOS-App anzukündigen: &lt;strong>Ab sofort unterstützt Cryptomator SharePoint!&lt;/strong> Dies bedeutet nicht nur, dass Unternehmen und Organisationen ihre verschlüsselten Tresore direkt in SharePoint speichern können, sondern auch, dass &lt;strong>Microsoft Teams mit Cryptomator genutzt werden kann&lt;/strong>. Da Dateien in Teams standardmäßig in SharePoint gespeichert werden, können Nutzer:innen ihre Team-Dokumente nun mit &lt;strong>Ende-zu-Ende-Verschlüsselung&lt;/strong> schützen.&lt;/p>
&lt;figure class="text-center">
&lt;a href="https://apps.apple.com/de/app/cryptomator/id1560822163" target="_blank" rel="noopener">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/ios-2.7.0.png" srcset="https://staging.cryptomator.org/img/blog/ios-2.7.0.png 1x, https://staging.cryptomator.org/img/blog/ios-2.7.0@2x.png 2x" alt="Screenshot von Cryptomator für iOS zeigt den neuen SharePoint (inkl. Microsoft Teams) Eintrag" />
&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="warum-ist-das-wichtig">Warum ist das wichtig?&lt;/h2>
&lt;p>Unternehmen, Universitäten und NGOs setzen zunehmend auf Cloud-Dienste wie Microsoft 365, um flexibel und effizient zusammenzuarbeiten. Mit der SharePoint-Integration können Nutzende jetzt sicherstellen, dass &lt;strong>sensible Dokumente nicht nur in der Cloud gespeichert, sondern auch mit Zero-Knowledge-Verschlüsselung geschützt werden&lt;/strong>. Selbst Microsoft hat keinen Zugriff auf die unverschlüsselten Inhalte.&lt;/p>
&lt;h2 id="so-funktioniert-die-integration-mit-sharepoint">So funktioniert die Integration mit SharePoint&lt;/h2>
&lt;p>Die Nutzung von Cryptomator mit SharePoint ist genauso einfach wie mit anderen Cloud-Diensten:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Neuen Vault erstellen oder bestehenden Vault hinzufügen:&lt;/strong> Wähle SharePoint als Speicherort in der Cryptomator iOS-App.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Verschlüsselte Dateien in Microsoft 365 nutzen:&lt;/strong> Arbeite sicher mit verschlüsselten Dokumenten innerhalb von SharePoint oder Microsoft Teams.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Flexibler Zugriff auf allen Geräten:&lt;/strong> Deine verschlüsselten Dateien sind sowohl auf dem Desktop als auch mobil abrufbar.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="maximale-sicherheit-für-microsoft-365-nutzer">Maximale Sicherheit für Microsoft 365-Nutzer&lt;/h2>
&lt;p>Die Integration von SharePoint in Cryptomator 2.7.0 ist ein &lt;strong>entscheidender Schritt für Unternehmen, die Datenschutz und Compliance ernst nehmen&lt;/strong>. Mit dieser Lösung kannst du:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Die Sicherheit vertraulicher Daten erhöhen, ohne auf die Vorteile von Microsoft 365 zu verzichten.&lt;/li>
&lt;li>Compliance-Anforderungen, wie die &lt;strong>DSGVO&lt;/strong> oder &lt;strong>NIS-2&lt;/strong>, einfacher erfüllen.&lt;/li>
&lt;li>Die Kontrolle über deine sensiblen Informationen behalten, unabhängig davon, wo sie gespeichert sind.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="jetzt-ausprobieren">Jetzt ausprobieren!&lt;/h2>
&lt;p>Das &lt;strong>neue Update 2.7.0 ist ab sofort &lt;a href="https://apps.apple.com/de/app/cryptomator/id1560822163">im App Store&lt;/a>&lt;/strong> verfügbar. Aktualisiere deine Cryptomator iOS-App und &lt;strong>nutze SharePoint für maximale Sicherheit in der Cloud&lt;/strong>!&lt;/p>
&lt;p>Hast du Fragen oder Feedback? Wir freuen uns auf den Austausch mit unserer Community!&lt;/p></description><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/03/19/ios-2.7.0/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/03/19/ios-2.7.0/</guid><category>cryptomator</category><category>ios</category></item><item><title>Apple knickt ein: Britische Regierung erzwingt Aus der Ende-zu-Ende-Verschlüsselung für iCloud-Dienste</title><description>&lt;p>In einer Welt, in der digitale Kommunikation und Cloud-Dienste unseren Alltag dominieren, ist der Schutz persönlicher Daten unerlässlich. Viele Unternehmen versprechen sichere Verschlüsselung, doch aktuelle Ereignisse zeigen, dass dieser Schutz oft unzureichend ist oder Regierungen Hintertüren erzwingen.&lt;/p>
&lt;h2 id="apple-beugt-sich-britischer-regierungsforderung">Apple beugt sich britischer Regierungsforderung&lt;/h2>
&lt;p>Apple hat angekündigt, seinen Dienst „Advanced Data Protection“ (ADP), der eine erweiterte Ende-zu-Ende-Verschlüsselung für iCloud-Daten bietet, im Vereinigten Königreich nicht mehr anzubieten. Dieser Schritt folgt auf eine Anordnung der britischen Regierung gemäß dem „Investigatory Powers Act“ von 2016, die Apple dazu verpflichtet, Zugriff auf verschlüsselte Nutzerdaten zu ermöglichen.&lt;/p>
&lt;p>Anstatt eine direkte Hintertür für die Regierung zu implementieren, hat Apple entschieden, den ADP-Dienst britischen Nutzer:innen nicht zur Verfügung zu stellen. Das bedeutet, dass Dateien in der iCloud, iMessage-Chats oder Fotos nicht mehr mit der höchsten verfügbaren Verschlüsselungsstufe geschützt werden. Apple hat diesen Schritt als notwendige Reaktion auf die gesetzlichen Anforderungen begründet – ein Vorgang, der zeigt, dass selbst große Tech-Konzerne dem regulatorischen Druck nicht entgehen können.&lt;/p>
&lt;p>In einer offiziellen Stellungnahme erklärte Apple, das Unternehmen habe mehrfach betont, „niemals eine Hintertür oder einen Master-Schlüssel zu irgendeinem unserer Produkte oder Services erstellt [zu] haben […]“. Ähnliche Maßnahmen seien auch für die Zukunft nicht geplant. Weiterhin bestätigte Apple, dass es „dringlicher denn je“ sei, Cloud-Dateien mit einer Ende-zu-Ende-Verschlüsselung abzusichern. Apple hofft, die Funktion in Zukunft in Großbritannien wieder anbieten zu können.&lt;/p>
&lt;p>Bestehende Nutzer:innen in Großbritannien müssen die Ende-zu-Ende-Verschlüsselung künftig deaktivieren, während neue Nutzende die Funktion nicht mehr aktivieren können. Eine Deaktivierung durch Apple selbst ist nicht möglich, da dies dem Prinzip der Ende-zu-Ende-Verschlüsselung widersprechen würde. Einige Cloud-Dienste wie Passwörter, Gesundheitsdaten oder Zahlungsinformationen bleiben jedoch weiterhin Ende-zu-Ende-verschlüsselt.&lt;/p>
&lt;p>Diese Entwicklung sendet ein klares Signal: Wer seine Daten wirklich privat halten möchte, sollte sich nicht allein auf die Versprechen von Cloud-Anbietern verlassen, sondern eigenständige Maßnahmen ergreifen.&lt;/p>
&lt;h2 id="warum-du-die-verschlüsselung-deiner-daten-selbst-in-die-hand-nehmen-solltest">Warum Du die Verschlüsselung Deiner Daten selbst in die Hand nehmen solltest&lt;/h2>
&lt;p>Der Fall Apple zeigt, dass selbst gut gemeinte Sicherheitsmaßnahmen schnell unterwandert werden können. Die Auswirkungen solcher Regierungsforderungen sind weitreichend:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Zugriff durch den Anbietenden selbst:&lt;/strong> Apple könnte durch diese Gesetzgebung gezwungen werden, in Zukunft noch weitergehende Kompromisse bei der Datensicherheit einzugehen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Apple schafft damit einen Präzedenzfall:&lt;/strong> Großbritannien mag ein einzelner Fall sein, aber andere Regierungen könnten ähnliche Forderungen stellen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Datenpannen und Hacks:&lt;/strong> Selbst wenn ein Anbieter keine absichtlichen Hintertüren einbaut, können neue Anforderungen an die Infrastruktur ungewollte Schwachstellen erzeugen.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Um sich vor diesen Risiken zu schützen, solltest du deine Daten eigenverantwortlich verschlüsseln, bevor du sie in die Cloud hochlädst.&lt;/p>
&lt;h3 id="praktische-schritte-zur-eigenen-verschlüsselung">Praktische Schritte zur eigenen Verschlüsselung&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Daten vor dem Upload verschlüsseln:&lt;/strong> Tools wie Cryptomator setzen konsequent auf Ende-zu-Ende-Verschlüsselung und verschlüsseln deine Dateien lokal, bevor du sie in die Cloud hochlädst. So behältst du die Kontrolle über deine Daten – selbst wenn dein Cloud-Anbieter keine Ende-zu-Ende-Verschlüsselung mehr anbietet, wie es nun in Großbritannien mit iCloud der Fall ist.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Vertrauenswürdige Open-Source-Software verwenden:&lt;/strong> Open-Source-Programme wie Cryptomator ermöglichen unabhängige Sicherheitsprüfungen und bieten Transparenz, die proprietäre Software oft nicht gewährleistet.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Regelmäßige Updates und Sicherheitsprüfungen durchführen:&lt;/strong> Halte deine Software stets aktuell und führe regelmäßige Backups durch, um Sicherheitslücken zu schließen.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="die-politische-dimension-datenschutz-unter-beschuss">Die politische Dimension: Datenschutz unter Beschuss&lt;/h2>
&lt;p>Die Forderungen der britischen Regierung gegenüber Apple sind kein Einzelfall. Immer wieder versuchen Regierungen weltweit, verschlüsselte Kommunikation zu schwächen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Die EU und Client-Side-Scanning:&lt;/strong> Die EU-Kommission diskutiert über „Client-Side-Scanning“ (CSS), bei dem Inhalte auf Nutzergeräten analysiert werden, bevor sie verschlüsselt werden. Dies könnte als Türöffner für umfassende Überwachungsmaßnahmen dienen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Die USA und das FBI:&lt;/strong> In den Vereinigten Staaten drängt das FBI seit langem auf den Zugang zu verschlüsselten Geräten und Cloud-Diensten. Solche „Backdoors” könnten nicht nur von Behörden, sondern auch von Cyberkriminellen und autoritären Regimen ausgenutzt werden. Jüngsten Berichten zufolge hat das FBI seine Warnungen vor Sicherheitslücken in iPhones und Android-Geräten verschärft und betont, dass eine stärkere Kontrolle über die Verschlüsselung erforderlich ist, um aufkommende Cyberbedrohungen zu bekämpfen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Australien und das Entschlüsselungsgesetz:&lt;/strong> Mit dem „Telecommunications and Other Legislation Amendment (Assistance and Access) Act“ verpflichtet Australien Unternehmen, auf Regierungsanfrage technische Lösungen zur Entschlüsselung bereitzustellen. Dies könnte weltweite Auswirkungen auf Sicherheitsstandards haben.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="fazit-eigenverantwortung-ist-der-beste-schutz">Fazit: Eigenverantwortung ist der beste Schutz&lt;/h2>
&lt;p>Die aktuellen Entwicklungen verdeutlichen, dass Nutzer:innen nicht blind auf die Sicherheitsversprechen von Cloud-Anbietern vertrauen sollten. Die eigenverantwortliche Verschlüsselung bietet den einzigen Weg, um sicherzustellen, dass private Daten auch privat bleiben.&lt;/p>
&lt;p>Mit den richtigen Tools und Methoden kann jede:r seine Daten effektiv vor unbefugtem Zugriff schützen – und sich so ein Stück digitale Souveränität zurückholen.&lt;/p></description><pubDate>Tue, 25 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/02/25/apple-bows-to-pressure-by-uk-government/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/02/25/apple-bows-to-pressure-by-uk-government/</guid><category>cryptomator</category></item><item><title>Cryptomator 1.15.0 ist da!</title><description>&lt;p>Wir freuen uns, euch die neueste Version von Cryptomator, Version 1.15.0, vorzustellen! Dieses Update bringt nicht nur eine überarbeitete Benutzeroberfläche, sondern auch neue Features und viele Verbesserungen. Werfen wir einen genaueren Blick auf die Highlights dieses Releases.&lt;/p>
&lt;h2 id="was-ist-neu">Was ist neu?&lt;/h2>
&lt;h3 id="verbesserte-benutzeroberfläche">Verbesserte Benutzeroberfläche&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Redesign des Hauptfensters&lt;/strong>: Das Hauptfenster wurde neu gestaltet, um die App besser in das System und dessen Design zu integrieren. Zudem verbessert das neue Layout die Navigation und bündelt wichtige Funktionen, sodass sie für Nutzer:innen schneller erreichbar sind.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Kompakte Tresorliste&lt;/strong>: Die Tresorliste bietet nun eine Kompaktdarstellung, die in den Einstellungen aktiviert werden kann. In diesem Modus wird nur der Tresorname angezeigt – besonders praktisch, wenn man viele Tresore hat!&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/create-vault.png" srcset="https://staging.cryptomator.org/img/blog/create-vault.png 1x, https://staging.cryptomator.org/img/blog/create-vault@2x.png 2x" alt="Screenshot der Erstellung eines Tresors in der Cryptomator-App" />
&lt;/figure>
&lt;figure class="text-center">
&lt;img class="inline-block rounded-sm" src="https://staging.cryptomator.org/img/blog/compact-vault-list.png" srcset="https://staging.cryptomator.org/img/blog/compact-vault-list.png 1x, https://staging.cryptomator.org/img/blog/compact-vault-list@2x.png 2x" alt="Screenshot der neuen kompakten Listenansicht" />
&lt;/figure>
&lt;h3 id="verbesserte-kompatibilität-und-neue-funktionen">Verbesserte Kompatibilität und neue Funktionen&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Neue Sprache&lt;/strong>: Cryptomator ist jetzt auch auf Uigurisch verfügbar! Ein großes Dankeschön an unsere Community für diesen Beitrag. Wenn ihr Lust habt, euch an den Übersetzungen zu beteiligen, besucht uns &lt;a href="https://translate.cryptomator.org">hier&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Zero Dependency AppImage&lt;/strong>: Das AppImage benötigt zum Starten kein libfuse (Version 2) mehr. Damit ist das AppImage vollständig eigenständig und läuft auf nahezu allen Linux-Systemen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Zertifikatsspeicher&lt;/strong>: Cryptomator nutzt nun die Zertifikatsspeicher des Systems (macOS, Windows) oder eine benutzerdefinierte PKCS12-Datei (Linux) für HTTPS-Verbindungen. Diese Änderung gewährleistet eine bessere Kompatibilität mit Unternehmensumgebungen, in denen benutzerdefinierte Zertifikate verwendet werden.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Verbesserte Fehlerbehandlung beim Entsperren&lt;/strong>: Falls ein Tresor nur lesbar ist, wird dies den Nutzenden angezeigt, und ein erneuter Versuch im Read-Only-Modus ist möglich. Dies sorgt für mehr Transparenz, verhindert unerwartete Probleme und ermöglicht den Zugriff auf Dateien, selbst in eingeschränkten Umgebungen.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="fehlerbehebungen">Fehlerbehebungen&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Ein Fehler im &lt;strong>kryptografischen Dateisystem&lt;/strong> wurde behoben. In sehr seltenen Fällen wurde der kryptograische Inhalt einer Datei beim gleichzeitigen Schreiben und Kürzen ungültig. Gefunden wurde der Fehler durch unsere automatisierten Tests und konnte so schnell beseitigt werden.&lt;/li>
&lt;li>Die &lt;strong>Verwaltung des Supporter-Zertifikats&lt;/strong> ist jetzt möglich. Nach der Eingabe wird es bei gültigem Status ausgeblendet und kann nur noch entfernt werden. Dadurch ist ein einfaches Markieren und Kopieren nicht mehr möglich, was den Schutz des Zertifikats zusätzlich erhöht.&lt;/li>
&lt;li>Tresore können jetzt wieder zur &lt;strong>Dolphin-Schnellzugriffsleiste&lt;/strong> hinzugefügt werden, was die Navigation und den Zugriff auf verschlüsselte Dateien für KDE-Nutzer:innen erleichtert.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="weitere-änderungen">Weitere Änderungen&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Update auf JDK 23&lt;/strong> und &lt;strong>JavaFX 23.0.1&lt;/strong> für eine bessere Performance und Stabilität, um die Kompatibilität mit modernen Entwicklungsstandards sicherzustellen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Aktualisierte Übersetzungen&lt;/strong> für viele unterstützte Sprachen, um ein besseres Erlebnis für Benutzer:innen in verschiedenen Regionen zu gewährleisten.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="jetzt-updaten">Jetzt updaten!&lt;/h2>
&lt;p>Cryptomator 1.15.0 ist ab sofort verfügbar! Lade die neueste Version direkt von unserer Download-Seite herunter und profitiere von den neuen Funktionen und Verbesserungen.&lt;/p>
&lt;p>Wie immer freuen wir uns über euer Feedback und eure Unterstützung! Falls ihr Fragen habt oder auf Probleme stoßt, besucht gerne unser &lt;a href="https://community.cryptomator.org/">Community-Forum&lt;/a> oder schaut in unser &lt;a href="https://github.com/cryptomator/cryptomator/releases/tag/1.15.0">GitHub Repository&lt;/a> vorbei.&lt;/p>
&lt;p>Viel Spaß mit der neuen Version! 🎉&lt;/p></description><pubDate>Wed, 05 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><link>https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/02/05/release-1.15.0/</link><guid isPermaLink="true">https://staging.cryptomator.org/de/blog/2025/02/05/release-1.15.0/</guid><category>cryptomator</category></item></channel></rss>